【蘋果再有新子彈】土共巢穴北角僑冠大廈僭建肆虐 屋署發令12年仍未清拆

在面向英皇道的方向，僑冠大廈23樓B座（圖右）的平台亦有明顯搭建物，覆蓋整個平台範圍。(蘋果日報)

僑冠大廈B座的23樓，至今仍見有單位將平台範圍完全圍封，並安裝了冷氣和接駁水管，變相將單位擴大。(蘋果日報)

僑冠大廈向馬寶道方向的3樓平台，同樣有大面積的搭建物。(蘋果日報)

在僑冠大廈面向糖水道一方，3樓平台有大型搭建物，從油漆剝落的位置可見，僭建物是以磚搭建。黃文邦攝(蘋果日報)

僑冠大廈3樓平台的僭建物，不少都開有大量窗戶，已經安裝了密集的冷氣機，懷疑是作劏房之用。黃文邦攝(蘋果日報)

北角一帶近月多次有福建幫聚眾襲擊市民，其中位於英皇道和糖水道交界的僑冠大廈更有人從高處投擲玻璃樽攻擊路經的示威者。《蘋果》調查發現，這座作為傳統左派勢力盤踞地的大樓，僭建問題非常嚴重，單是在連接平台的3樓，28個單位就有35張仍未遵從的清拆令，最早的在2007年已發出，但屋宇署卻未有主動執法清拆，僅在2016年向同一位置的僭建再發清拆令，令問題一直維持至今。

記者針對僑冠大廈有平台的樓層翻查單位的土地註冊，以平台面積最大的3樓為例，A、B座合共28個單位，竟有多達35張仍未遵從的清拆令，當中大部份都是有關平台上的搭建物，涉及20個單位。

清拆令之所以比單位的數目還要多，原因是屋宇署在2007年6月向所有3樓平台搭建物發出命令後，有關業主一直未有拆除僭建，署方亦未有採取行動取締；事隔9年，署方在2016年4月又向同一位置的僭建物再發清拆令，不過大部份僭建物仍存留至今。

大廈個別座向在19樓及23樓亦有平台，B座最少有5個單位至今仍有未遵從的清拆令，全部都涉及搭建物。另外，A座和B座的公眾地方在2016年都有多項僭建被發清拆令，包括簷蓬、在多層的圍牆開鑿洞口、加裝鐵閘等，兩座分別有6項及4項未經批准工程。

記者日前到現場視察，發現3樓平台的搭建物甚具規模，部份以磚搭建，然後髹上與大廈外牆一樣的顏色，驟眼看未必發現屬於僭建。搭建物開有多個窗口，可見裡面放有雙層床，個別位置有鋪設水管，加上在細小範圍安裝了多部冷氣，佈局與一般劏房相似。2007年僑冠大廈3樓一個被間成20個分租套房的單位發生火警，消防當時指單位面積約1,000呎，但僑冠並無千呎的大單位，反映涉事單位或利用僭建範圍作劏房出租。

至於高層的平台，則較明顯是毗連單位的住戶自用，有住戶將平台改造成空中花園，放置花園長檯，又在單位外牆改裝玻璃趟門；有單位更將整個平台圍封加蓋，變相大增單位面積。

根據屋宇署的政策，樓宇天台或平台的僭建物均屬「須優先取締」的類別，屋宇署向涉事業主發出清拆令，要求對方在指定期限內清拆後，如業主未有按令清拆，署方有權自行進行清拆工程，或向對方作出檢控。

記者向自2007年起出任當區區議員、工聯會的郭偉強查詢，他表示不了解大廈的僭建情況，沒有收過相關業主的求助，又指自己不清楚僭建物是否用作劏房，「我都入唔到去睇。」涉事的單位中，有6個都由56年歷史、被指是六七暴動大本營的華豐國貨持有，記者以電郵向華豐查詢僭建物用途及沒有拆除僭建的原因，至截稿前未獲回覆。

【929行動】大家好，我地係Chinazi。

和理非都要出力幫手打殘福建佬呀

係時候到我地清佢場

[突發]930三罷 文宣工作立即開始!

推

[p牌求推] 毋忘831 930 pepe 人鏈《目標破健力士紀錄引世界關注》